**馮溥**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**孔博**，[號](../Page/號.md "wikilink")**易齋**，山東[青州府](../Page/青州府.md "wikilink")[益都縣](../Page/益都縣.md "wikilink")（今[臨朐縣](../Page/臨朐縣.md "wikilink")）人。[明末](../Page/明.md "wikilink")[清初政治人物](../Page/清.md "wikilink")。

## 生平

生於[萬曆三十七年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1609年），[順治四年](../Page/順治.md "wikilink")（1647年）進士。選[庶吉士](../Page/庶吉士.md "wikilink")，[散館授](../Page/散館.md "wikilink")[編修](../Page/編修.md "wikilink")，累遷秘書院[侍讀學士](../Page/侍讀學士.md "wikilink")、[經筵講官](../Page/經筵.md "wikilink")\[1\]。順治十六年（1659年），擢[吏部侍郎](../Page/吏部侍郎.md "wikilink")\[2\]。

康熙初，停各省巡按，吏部尚書[阿思哈](../Page/阿思哈.md "wikilink")、侍郎[泰必圖議設公廨](../Page/泰必圖.md "wikilink")，馮溥反對，與泰必圖爭執\[3\]。時[鰲拜等輔政大臣專擅朝政](../Page/鰲拜.md "wikilink")，驕橫跋扈。馮溥“持正不阿”，屢陳大策。擢[刑部尚書](../Page/刑部尚書.md "wikilink")。康熙十年（1671年），拜[文華殿](../Page/文華殿.md "wikilink")[大學士](../Page/大學士.md "wikilink")\[4\]。屡次以衰老多病請求退休，[吳三桂反](../Page/吳三桂.md "wikilink")，兵政繁雜，馮溥不敢再言。康熙十七年（1678年），[福建平定](../Page/福建.md "wikilink")，馮溥以年屆七旬為由，再次申請，為康熙帝慰留。康熙二十一年（1682年），獲准以原官[致仕](../Page/致仕.md "wikilink")。《太宗實錄》修成，加[太子太傅](../Page/太子太傅.md "wikilink")。康熙三十年（1691年），馮溥卒於青州。諡文毅\[5\]。

## 遗迹

馮溥致仕時，將自己在京師居住的萬柳堂捐出\[6\]。[清聖祖賜予其](../Page/清聖祖.md "wikilink")[青州府故明衡王府花園](../Page/青州府.md "wikilink")。馮溥為其起名“[偶園](../Page/偶園.md "wikilink")”，在今[青州市偶園路](../Page/青州市.md "wikilink")，現已辟為公園。

## 文學

《[聊齋誌異](../Page/聊齋誌異.md "wikilink")·卷十二》載馮溥家殺豬發現轉世[秦檜之奇事](../Page/秦檜.md "wikilink")\[7\]。

## 參考資料

[Category:清朝庶吉士](../Category/清朝庶吉士.md "wikilink")
[Category:清朝翰林](../Category/清朝翰林.md "wikilink")
[Category:清朝吏部侍郎](../Category/清朝吏部侍郎.md "wikilink")
[Category:清朝刑部尚書](../Category/清朝刑部尚書.md "wikilink")
[Category:清朝文華殿大學士](../Category/清朝文華殿大學士.md "wikilink")
[Category:清朝太子太傅](../Category/清朝太子太傅.md "wikilink")
[P](../Category/臨朐馮氏.md "wikilink")
[P溥](../Category/馮姓.md "wikilink")

1.  《清史稿·卷250》：馮溥，字孔博，山東益都人。順治三年進士，選庶吉士，授編修。累遷秘書院侍讀學士，直講經筵。世祖幸內院，顧大學士曰︰「朕視馮溥乃真翰林也！」
2.  《清史稿·卷250》：十六年，擢吏部侍郎。會各省學道缺，部郎不足，以知府補之。已，會禮部議奏，時尚書孫廷銓、侍郎石申並乞假；給事中張維赤因劾溥徇私，溥疏辨。上曰︰「朕知溥不為也！」置勿問。明年，京官三品以上自陳，忽嚴旨黜滿尚書科爾坤及兩侍郎，獨留漢官在部。溥與廷銓疏言︰「部事滿、漢同治，今滿臣得罪，漢臣安得免，乞並黜。」詔供職如故。
3.  《清史稿·卷250》：康熙初，停各省巡按，議每省遣大臣二人廉察督撫。吏部尚書阿思哈、侍郎泰必圖議設公廨，頒冊印。溥謂：「國家設督撫，皆重臣。今謂不可信，復遣兩大臣監之。權既太重，勢復相軋，保無屬吏仰承左右啟隙端？」泰必圖性暴伉，聞溥言，恚，瞋目攘臂起。溥徐曰︰
    「會議也，獨不容吾兩議耶？且可否自有上裁，豈敢專主？」疏入，上然溥言，事遂寢。御史李秀以考績黜，後夤緣得復官，劾溥為故相劉正宗黨，主銓時違例徇私，溥疏辨，嚴旨責秀誣訐。六年，遷左都御史。內閣有紅本，已發科鈔，輔臣鼇拜取回改批。溥抗言︰「本章既批發，不便更改。」鼇拜欲罪之，上直溥，戒輔臣詳慎。盛京工部侍郎缺，已會推，奉旨以規避者多，不旬日三易其人。溥疏言︰「王言不宜反汗，當慎重於未有旨之先，不當更移於已奉旨之後。」首輔班布爾善寢其奏，上聞，取溥疏覽之，稱善，飭部施行。
4.  《清史稿·卷250》：八年夏，旱，應詔陳言，請省刑薄稅。……下戶、刑二部議。刑部議，承審強盜、人命重案，限一年速結，不得牽累無辜，督撫及承審官隱漏遲延皆有罰。戶部議，春季兵餉不能待至夏秋，仍舊例便。得旨，俟國用充足，戶部奏請更定。戶部吏陳一魁冒領清苑等縣錢糧事發，溥言︰「錢糧者百姓之脂膏也，其已輸在官，則朝廷之帑藏也。若任胥吏侵盜，職掌謂何？請嚴定所司處分，懲前毖後。」擢刑部尚書。十年，拜文華殿大學士。疏言︰「直隸、山東、河南、山西、陝西米麥豐收，穀價每斗值銀三四分。當此豐稔之時，宜廣積貯，以備凶年。」
5.  《清史稿·卷250》：先是，溥以衰病累疏乞休，上曰︰「卿六十四歲，未衰也，俟七十乃休耳。」自吳三桂反，軍事旁午，乃不敢復言。十四年，建儲禮成，內閣議恩赦，滿大臣以八旗逃人應不赦，溥不可，遂兩議以進。詔下閣臣畫一奏聞，有謂當從滿大臣議者，溥持之力，仍以兩議進，上卒從之。十七年，福建平，溥以年屆七十，復申前請，上仍慰留。二十一年秋，詔許致仕，遣官護行馳驛如故事。比將歸，詣闕謝，賜遊西苑，內侍攜酒果，所至坐飲三爵。臨發，疏請清心省事，與民休息，言甚切，溫旨報聞。賜御製詩及「適志東山」篆章，命講官牛鈕、陳廷敬傳諭曰︰「朕聞山東仕於朝者，彼此援引，造為議論，務有濟於私，又居鄉多擾害地方，朕審知其弊。馮溥久居禁密，可教訓子孫，務為安靜。」太宗實錄成，加太子太傅。三十年，卒，年八十三，諡文毅。
6.  《清史稿·卷250》：溥居京師，闢萬柳堂，與諸名士觴詠其中。性愛才，聞賢能，輒大書姓名於座隅，備薦擢。一時士論歸之。
7.  《聊齋志異·[卷十二](../Page/s:聊齋志異/第12卷.md "wikilink")·秦檜》：青州馮中堂家，殺一豕，燖去毛鬣，肉內有字云：「秦檜七世身。」烹而啖之，其肉臭惡，因投諸犬。嗚呼！檜之肉，恐犬亦不當食之矣！聞益都人說：「中堂之祖，前身在宋朝為檜所害，故生平最敬岳武穆。於青州城北通衢傍建岳王殿，秦檜、万俟卨伏跪地下。往來行人瞻禮岳王，則投石檜、卨，香火不絕。後大兵征於七之年，馮氏子孫毀岳王像。數里外，有俗祠「子孫娘娘」，因舁檜、卨其中，使朝跪焉。百世下，必有杜十姨、伍髭鬚之悞，甚可笑也。